# 基本概念

树，表示一对多的关系模型，比如父母和子女的关系，班级和学生的关系等

# 存储结构

1. 双亲表示法，节点存储双亲，找父母容易，找孩子难
2. 孩子表示法，节点存储孩子，找孩子容易，找父母难
3. 孩子兄弟表示法，节点存储孩子和自己的兄弟，找孩子和兄弟容易，找父母难

# 二叉树

二叉树包括：

1. 斜树，退化为一对一关系，此时为线性表
2. 满二叉树，所有节点都有左子树和右子树，且所有叶子节点都在最下面一层
3. 完全二叉树，按照从上到下，从左到右编号，不出现空档

二叉树的存储：
对于完全二叉树，由于其定义严格，可用层序编号顺序存储
对于一般二叉树，可用孩子表示法：二叉链表存储

二叉树的遍历：

1. 前序遍历：访问根节点，然后前序遍历左子树，和右子树
2. 中序遍历：中序遍历左子树，访问根节点，中序遍历右子树
3. 后序遍历：后序遍历左子树，和右子树，访问根节点
4. 层序遍历：其实就是广度优先遍历

通过不同遍历方法，可以得到二叉树的次序，同样，通过特定遍历方法的次序，可以确定一棵树
二叉树的遍历本质上是将一个复杂的非线性结构转换为线性结构

**常考题**：
已知二叉树的前序遍历顺序为ABDCEGHF，中序遍历顺序为DBAGEHCF，求该二叉树的后序遍历。
已知二叉树的中序遍历顺序为DBAGEHCF，后序遍历顺序为DBGHEFCA，求该二叉树的前序遍历。

解法：
找根，根据前序或后序，得到根节点
找左子树和右子树，根据中序，得到左边，和右边
递归找

# 树、森林和二叉树的转换

**待研究**

# 特殊的树

## 堆

**定义**：

堆树是一颗完全二叉树；
堆树中某个节点的值总是不大于或不小于其孩子节点的值；
堆树中每个节点的子树都是堆树。

将根结点最大的堆叫做最大堆或大根堆，根结点最小的堆叫做最小堆或小根堆。常见的堆有二叉堆、斐波那契堆等。

**存储**：一般用数组来表示堆，用层序编号顺序存储

参见：[堆排序](../数据结构算法/算法之排序算法.md#堆排序)

## 二叉查找树

定义：每个节点的值都大于左子树任意节点，且小于右子树任意节点

删除操作：

- 叶子节点：直接删除
- 只有左子树或右子树：子树向上移动
- 同时有左子树和右子树：将右子树中最小的节点移动到删除节点

平均情况：插入和查找性能都是$O(\log n)$
最坏情况：如果按照顺序或者逆序插入，会退化为链表，插入和查找性能都变为$O(n)$

性质：中序遍历结果为从小到大排列的序列

## 平衡二叉树

定义：在二叉排序树之上，限制任意节点的左右子树高度差最大为 1

为解决二叉查找树最坏情况退化为链表的性能问题，引入平衡二叉树，只要保持树的高始终小于$\log n$，则就能保证查找在最坏情况依然为$O(\log n)$

最小失衡树：在新插入节点向上查找，第一个不能平衡的子树

通过对最小失衡树的左旋或者右旋操作使树重新平衡。

## 红黑树

**2-3 树**：有两种节点，2-节点和 3-节点
2-节点：包含一个元素和两个子节点
3-节点：包含两个元素和三个子节点

插入操作：
2-节点，2-节点直接变为 3-节点，树的高度不变
3-节点，多余节点向父节点移动，如果父节点是 2-节点，则父节点变为 3-节点，高度不变

当原来的树中所有元素都为 3-节点时，由上可知，根节点由一个 3-节点分化为 3 个 2-节点子树，树的高度加 1

由此可见，2-3 树是向上增长，插入操作最坏情况性能是$O(\log n)$，而且始终保持平衡，因此，查找性能依然为$O(\log n)$

**红黑树**：本质就是 2-3 树，用颜色代替 3-节点的功能，便于代码操作

所有的 3-节点拆分为 2 个 2-节点，用红色标注 2 个中较小的那个节点

红黑树的性质：

1. 保持根节点为黑色
2. 如果一个节点是红色的，则它的子节点必须是黑色的

插入操作：通过左旋、右旋和颜色变换，实现平衡

五种情况：

- 插入到一个 2-节点，且节点小于该 2-节点
- 插入到一个 2-节点，且节点大于该 2-节点
- 插入到一个 3-节点，且插入节点小于 3-节点的两个节点
- 插入到一个 3-节点，且插入节点大于 3-节点的两个节点
- 插入到一个 3-节点，且插入节点在 3-节点的两个节点之间

红黑树和平衡二叉树比较：
增删方面：红黑树性能优于平衡二叉树，红黑树任何不平衡，都能在 3 次旋转内得到解决
查找方面：平衡二叉树优于红黑树，因为平衡二叉树是严格平衡的，而红黑树在最坏情况下（红黑相间的斜树），查找性能是$O(2\log n)$

3. 红黑树

4) 线索二叉树
   线索二叉树：由于二叉链表存储的二叉树，有很多空指针的空间浪费，所以利用这些空指针存储节点的前驱或者后继，此时二叉树实际就变为一个双向链表

1. 二叉树
2. 二叉查找树
3. 平衡二叉树
   3.1 平衡查找树之 AVL 树
   3.2 平衡二叉树之红黑树
4. B 树
5. B+树
6. B\*树
7. Trie 树
